% Custom Metadata for UNAH-style Cover Page
% This file contains all the information displayed on the custom cover

% ============================================
% CUSTOM COMMANDS FOR UNAH COVER
% ============================================

% --- Author Information ---
\newcommand{\GetCustomAuthor}{Juan José Chavez Lazo}

% --- Thesis Title ---
\newcommand{\GetCustomTitle}{%
    Control Parental Basado en Aprendizaje\\[6pt]
    Automático para la Protección Infantil \\[6pt]
    en la Era Digital. 
}

% --- Thesis Type ---
\newcommand{\GetThesisTypeCustom}{Tesis de Pregrado}

% --- Faculty ---
\newcommand{\GetFaculty}{FACULTAD \\ \bfseries DE INGENIERÍA}

% --- Department ---
\newcommand{\GetDepartmentCustom}{DEPARTAMENTO DE INGENIERÍA\\ \bfseries EN SISTEMAS COMPUTACIONALES}

% --- Date ---
\newcommand{\GetCustomDate}{Febrero del 2026}

% --- University Name (if needed elsewhere) ---
\newcommand{\GetCustomUniversity}{Universidad Nacional Autónoma de Honduras}

% --- Inspirational Quote ---
\newcommand{\GetQuote}{No se afanen por el día de mañana, porque el día de mañana traerá su propio afán. Basta a cada día su propio mal.}
\newcommand{\GetQuoteAuthor}{Jesus de Nazaret}

% ============================================
% STANDARD COMMANDS (Required by system)
% ============================================

% First Author (Mandatory)
\FirstAuthor{Juan José Chavez Lazo}
%\FirstAuthorNumber{20211920061}

% Supervisor (Mandatory)
\AsesorMetodologico{PhD. Óscar Guillermo Hernández Ramírez}
\AsesorMetodologicoMail{oghernandez@unah.edu.hn}
\AsesorMetodologicoTitle{PhD., Universidad Nacional Autónoma de Honduras} 

%Co-Supervisor (Optional)
\AsesorTecnico{PhD. Asalia Alejandra Zavala Rodriguez}
\AsesorTecnicoMail{asalia.zavala@unah.edu.hn}
\AsesorTecnicoTitle{PhD., Universidad Nacional Autónoma de Honduras}

% Autoridades Universitarias
\Rector{PhD. Odir Aarón Fernández Flores}
\SecretarioGeneral{Máster. José Alexander Ávila Vallecillo}
\VicerrectorAcademico{Dra. Lourdes Rosario Murcia Carbajal}
\DirectorCentro{Máster Milthon Moisés Reyes Sosa}
\SecretarioAcademico{Máster José Gámez Suazoo}
\JefeDepartamento{PhD. Edis Francisco Romero Mejia}

% Title (Mandatory)
\Title{Control Parental Basado en Aprendizaje Automático para la Protección Infantil en la Era Digital.}

% University (Mandatory)
\University{Universidad Nacional Autónoma de Honduras}

% School (Mandatory)
\School{Facultad de Ingeniería}

% Department (Mandatory)
\Department{Departamento de Ingeniería en Sistemas Computacionales}

% Degree (Mandatory)
\Degree{Licenciatura en Ingeniería en Sistemas}

% Thesis Theme (Mandatory)
\ThesisType{Tesis de Pregrado}

% Local & Date (Mandatory)
\Date{Comayagua, Abril 2026}

% Academic Year 
\AcademicYear{2026}
