\ifthenelse{\equal{\LanguageOption}{spanish}}{%
    \chapter*{Agradecimientos}
    Primero que todo quiero dar gracias a Dios por darme la vida, la salud y la fortaleza para poder culminar esta etapa tan importante en mi vida.
    Quiero agradecer a mi padre \textbf{Juan Manuel Chavez Marcía} que lamentablemente ya no se encuentra con nosotros, pero que siempre me apoyó y motivó a seguir adelante, a mi madre \textbf{Lilian Evelia Lazo Padilla} por ser mi mayor apoyo, por su amor incondicional y por enseñarme el valor del esfuerzo y la perseverancia. También quiero agradecer a mi hermana \textbf{Lilian Maria Chavez Lazo} por ser una de mis inspiraciones, por su apoyo constante y por compartir conmigo momentos de alegría y aprendizaje.
    A todos mis compañeros de clase, amigos y profesores que me brindaron su apoyo, conocimientos y motivación durante este proceso. En especial a mis maestros, por compartir su conocimiento y sabiduría, y por ser una fuente constante de inspiración en mi camino académico.
    y finalme a mi novia \textbf{Maria de los Angeles Analiz Amador}, por su amor, paciencia y apoyo incondicional durante todo este proceso. Gracias por estar a mi lado en los momentos difíciles y por celebrar conmigo cada logro alcanzado.

}{%
    \chapter*{Acknowledgements}
    \guideinfo{In the \textit{Acknowledgements} section, express your gratitude to those who helped and supported your work. Start by thanking your advisors, mentors, or supervisors who provided guidance and expertise. Mention any colleagues, classmates, or team members who contributed to discussions or offered assistance. You can also acknowledge specific organisations, institutions, or funding sources that supported your research or work. Lastly, include any personal acknowledgments for family or friends who offered encouragement and moral support during the project. Keep this section sincere, concise, and professional.}
}

\MediaOptionLogicBlank